---
title: "Chapitre 20 : Recherche dichotomique dans une liste triée"
subtitle : "Cours"
papersize: a4
geometry: margin=1.5cm
fontsize: 12pt
lang: fr
---

Tout le monde connait le jeu consistant à deviner un nombre en se voyant répondre 'plus grand' ou 'plus petit'. Ce principe est connu en informatique sous le nom de __diviser pour régner__ et il est appliqué dans de nombreux algorithmes. La recherche dichotomique en est l'expression la plus simple.

# Principe de la recherche dichotomique[^1]

Le principe de la recherche par dichotomie d'un élément dans une liste triée consiste à comparer cet élément avec l'élément situé au milieu de la liste :   

* si ils sont égaux, on a trouvé une solution, la recherche s'arrête;
* si l'élément recherché est supérieur, il est impossible qu'il se trouve avant le milieu dans la liste , et il ne reste à traiter que la moitié(droite) de cette liste;
* de même si l'élément est inférieur à l'élément situé au milieu, on ne peut le trouver que dans la moitié gauche de la liste. 
  
On continue ainsi la recherche, en diminuant de moitié le nombre d'élèments de la liste restant à traiter, après chaque comparaison; et si on effectue la recherche  dans une liste ne contenant aucun élèment, la recherche se termine par un échec : l'élément n'est pas présent dans la liste.

# Exemple de mise en oeuvre en Python

```python
def recherche_dichotomique(tab, val):
    """ 
    Recherche la position d'un entier dans un tableau trié
    """
    gauche = 0
    droite = len(tab) - 1
    while gauche <= droite:
        milieu = (gauche + droite) // 2
        if tab[milieu] < val :
            gauche = milieu + 1
        elif tab[milieu] > val:
            droite = milieu - 1
        else :
            return milieu
    return None
```

Afin de mettre en oeuvre la recherche dichotomique, on délimite la portion du tableau `tab` dans laquelle la recherche de `val` est effectuée à l'aide de deux indices appelés `gauche` et `droite`.
Autrement dit, avec une notation Python on cherche `val` dans `tab[gauche:droite + 1]`. 

📝 _Exemple_ : on recherche la valeur `10` dans le tableau `[1, 3, 5, 6, 8, 11, 13, 14, 14, 17, 19, 21, 23]`

![Exemple de recherche dichotomique](./fig/exemple.jpg)

# Terminaison du programme[^2]

Pour s'assurer que le programme fonctionne correctement il faut notamment s'assurer qu'il renvoie bien un résultat. Ici est-on sûr de sortir de la boucle ?

Pour prouver que c’est bien le cas, nous allons utiliser un __variant de boucle__.

> 📢 Un __variant de boucle__ est  une quantité entière qui :    
> 
> * doit être positive ou nulle pour rester dans la boucle ;
> * doit décroître strictement à chaque itération.

Si on arrive à trouver une telle quantité, il est évident que l’on va nécessairement sortir de la boucle au bout d’un nombre fini d’itérations, puisque un entier positif ne peut décroître infiniment.

Pour le cas qui nous occupe, un variant est très facile à trouver : il s’agit de la __largeur de la quantité $droite - gauche$__ .

* La condition de boucle étant `gauche <= droite`, on en déduit tout d'abord que $droite-gauche \geq 0$. 
* D'autre part, à chaque itération de la boucle `droite-gauche` décroît au moins d'une unité. En effet  $gauche \leq milieu \leq droite$, trois cas sont alors possibles: 
  * si `tab[milieu] == val`, on sort directement de la boucle à l’aide d’un return. La terminaison est assurée.
  * si `tab[milieu] > val`, on modifie la valeur de droite. Cette nouvelle valeur est égale à $milieu - 1$.  Et donc, la nouvelle largeur est  $(milieu - 1 - gauche)$ strictement inférieure à la précédente $\implies$ __le variant a strictement décru__.
  * sinon si `tab[milieu] < val` on modifie `gauche`. Avec un raisonnement similaire on montre que la nouvelle valeur de gauche est : $(milieu + 1)$. Et donc, la nouvelle largeur est égale à $droite - (milieu + 1)$  strictement inférieure à la précédente $\implies$ __le variant a strictement décru__.

Ayant réussi à exhiber un variant pour notre boucle, nous avons prouvé qu’elle termine bien.

# Cout temporel

Le nombre de valeurs présents dans un tableau peut toujours être majoré par une puissance de 2 entière : $2^{n}$

Par exemple :  

* si 5 éléments sont présents dans le tableau : n = 3 car  $5 \leq  2^{3}$
* si l = 16 : n = 4 car $16 \leq  2^{4}$
* etc...

Lors d'une recherche dichotomique : à chaque itération de la boucle, on sélectionne une moitié de ce qui reste. La moitié restante aura donc au plus $\frac{2^{n}}{2} = 2^{n - 1}$ éléments.  
Et donc au bout de k itérations, la taille à étudier sera au plus de $2^{n - k}$.
Si on fait en particulier n itérations, il restera au plus $2^{n - n} = 1$ valeur à examiner.

> 📢 __Pour la recherche dichotomique d'une valeur dans une liste de longueur l, dans le pire des cas : le nombre d'itérations à effectuer est égal au plus petit entier n tel que $l \leq 2^{n} - 1$__  
> __On peut aussi dire que ce nombre d'itérations est égal au nombre de bits n nécessaires pour représenter le nombre d'éléments de la liste à une unité près__

Dans l'exemple de la figure 1 : `l = 13`, donc on peut majorer ainsi  $13 \leq  2^{4} - 1$.  
On en déduit donc qu'il faudra au pire 4 itérations pour retrouver la valeur recherchée : c'est compatible avec ce que l'on constate dans la figure 1 (_on peut aussi le vérifier dans tous les autres cas_)

> 📢 La fonction mathématique permettant de calculer la puissance de 2 correspondant à l'écriture d'un nombre s'appelle __logarithme base 2__ noté $log_{2}$  
> On dit aussi  que __la recherche dichotomique a un coût temporel logarithmique__

Le nombre d'itérations croît très lentement avec la taille du tableau comme on peut le constater avec le tableau suivant :

|longueur du tableau | nombre maximal d'itérations dans le cas d'une recherche dichotomique|
|:---:|:---:|
|10|4|
|100|7|
|1000|10|
|1000000|20|
|1000000000|30|

Ceci fait de la recherche dichotomique un algorithme très efficace.[^3]  
_On se rappelle par exemple que le coût temporel d'une recherche naïve comme la recherche séquentielle est au pire des cas égal au nombre d'éléments dans cette liste !_


# Compléments : preuve de correction 🚀

On peut montrer que le programme est correct et qu'il n'échouera jamais à trouver une valeur si elle est présente dans un tableau trié.
Si vous souhaitez le comprendre vous pouvez consulter cet article : https://professeurb.github.io/articles/dichoto/


[^1]: https://www.lri.fr/~mcg/PDF/FroidevauxGaudelSoria.pdf
[^2]: https://cache.media.eduscol.education.fr/file/NSI/76/3/RA_Lycee_G_NSI_algo-dichoto_1170763.pdf
[^3]: Numérique et sciences informatiques(Balabonski, Conchon, Filiâtre, Nguyen)  

